一眼睇曬最有錢既5間大學

收生增 捐款多 政府補助升 連續兩年盈餘逾40億

一年將盡，香港8所資助大學中，有5所大學近日相繼公佈2017/2018年度財務報告或摘錄。香港文匯報深入分析有關資料，發現「水浸」情況明顯，包括香港大學、中文大學、香港科技大學、理工大學及浸會大學全部都「年年有餘」：5校年度營運盈餘總額已連續兩年超過40億元，其中2018年就有40.25億元，金額幾乎足夠政府資助「開多間」綜合型大學。教育界期望各大學能把盈餘用得其所，推動人才培育與校園發展，並積極投資科研鼓勵創新創業（見另稿）。

根據該5所大學先後公佈的財務資料顯示，中大為2017/2018年度錄得最多盈餘的大學，約為16.2億元，較上年度增加近2億元；港大盈餘雖較上年度下跌，但仍以13.91億元緊隨其後。科大、理大及浸大則分別錄得5.65億元、2.48億元及2.01億元盈餘。5所大學盈餘總和達40.25億元，而去年有關數字則為42.3億元。

中大收生人數上升

若要理解40億元在大學界別能發揮多大作用，透過跟教資會向八大提供的經常撥款作比較，或可從中了解一二。根據最新公佈的教資會2019年至2023年期撥款建議，2019/2020學年除港大和中大分別獲得45億元及43億元經常撥款外，其餘6所大學所得撥款均低於40億元。如以3年期經常撥款總和計算，包括浸大、教大及嶺大各自所得的撥款總數亦未能超出此數。

至於各大學2017/2018年度的收入及支出詳細情況，中大總收入為95.34億元，較去年度增加2.99億元。報告指，主因是學生人數增加、通脹調整，及由於公務員加薪獲政府發放額外補助金，在學費也增逾1億元；總支出則增加1.03億元至79.14億元，主因是薪酬調整及增加教學、研究及支援開支。

港大捐款收入增長

港大總收入為108.46億元，較上年度上升1,600萬元，主因源於教資會補助金及捐款等收入增加，總支出則上升2%至94.55億元，其中有68.91億元用以支付教學及研究活動。

科大總收入為50.61億元，增長1.84億元，但總支出亦增加1.92億元，致本年度盈餘減少800萬元。

理大情況類同，本年度的總支出增幅超過總收入增長，導致盈餘大跌1.51億元，校方指有62%開支用於教職員薪酬及福利，以便有效地招聘及挽留高質素的教職員。浸大本年度總收入略減2,400萬元，部分收入項目減少加上總開支增加了4,000萬元，此消彼長導致盈餘下降。

捐助高校漸成風氣

過去十多年，香港社會對高等教育的捐款文化漸建立，成為大學重要收入來源之一，2018年五大相關收入總額達18.32億元，較2017年增加2.78億元。

此外，中大及浸大財務報告分別提到，今年特區政府財政預算案提出25億元的第八輪「配對補助金」計劃，兩校都指措施對大學提升質素極為有利，會抓緊機會籌募更多捐款，鞏固未來策略性發展。

ChinU > HKU > UST > PolyU > BU
but where is CityU?

用晒嚟買排名囉 仲問

I大呢？

屌你中大原來咁撚多錢，好心出多d資助俾普通學生交下學費啦

禾含學生最有錢

Cu 9.60 b
hku 10.80 b

cu > hku???

照你既講法：
HKU > CUHK > PolyU > UST > BU
好冇？

你話呢個教授？
為排名 高薪聘數學大師篤數

年薪料350萬乜都唔使做。

Ou

d學生就係好l慘，4萬幾學費樣呢d對佢地人生冇貢獻既人。

埋=4
浸=5

hku咁有錢 船又冇 本地學生資助有手有腳就冇得攞 裝修又整十世 殘到死嘅位又唔翻新 唔知啲錢去哂邊

捐款港大中大咁高
ust咁少

冇計啦，校友少。

仲以為黃敏力回歸

黃敏力係咪退出佐連登？

有錢能使鬼推磨

OU政府嘢應該係最有錢先啱